\chapter{بورس‌های تحصیلی}

دولت کبک و کانادا و برخی ارگان‌ها و شرکت‌های خصوصی کمک هزینه‌هایی را برای توسعه تحقیقات اختصاص می‌دهند. 
در این بخش به مرور برخی کمک هزینه‌ها و بورس‌ها تحصیلی می‌پردازیم. 
در این بخش تمامی کمک هزینه‌ها و بورس‌ها را با عنوان کمک هزینه ذکر کرده‌ایم.
توجه داشته باشید که بسیاری از کمک‌هزینه‌ها، تعداد  آن  و ارزش آن هر ساله بر اساس بودجه‌ی  موسسه ارایه دهنده تصویب می‌شوند و ممکن است با آنچه اینجا آورده شده است متفاوت یاشد. 
در این بخش به بخشی از معروفترین کمک هزینه‌ها اشاره می‌کنیم. برای اطلاعات دقیق‌تر از این کمک هزینه‌ها و دیگر کمک هزینه‌ها به وب سایت دانشگاه خود و موسسات ارایه کننده، که به برخی از آنها در این بخش اشاره کرده‌ایم، مراجعه کنید.
\section{کمک هزینه‌های دولتی}
\subsection{\lr{FRQNT}}

این بورس از سوی دولت کبک اعطا می‌شود. 
دانشجویان غیر مقیم، مقیم و شهروند می‌توانند برای این بورس درخواست بدهند. 
مهلت اقدام برای دانشجویان فوق لیسانس تا انتهای سال اول، و دانشجویان دکترا تا انتهای سال دوم تحصیل است. 
کمک هزینه به دانشجویان فوق لیسانس حداکثر تا انتهای سال دوم و به دانشجویان دکترا تا انتهای سال سوم تحصیل پرداخت می‌شود. 
مبلغ این بورس (در سال) برای دانشجویان غیر مقیم دکترا 
25000 دلار است و برای دانشجویان مقیم و شهروند در دوره دکترا 20000  دلار و در دوره فوق لیسانس 15000 دلار است. 
توجه داشته باشید که دانشجویان غیر مقیم نباید برای اقامت دائم اقدام کرده باشند، و دانشجویان مقیم باید حداقل یک سال در کبک زندگی کرده و طبق تعریف بیمه کبک، مقیم این ایالت باشند. 
برخی سال‌ها این کمک هزینه برای دانشجویان غیر مقیم ارائه نمی‌شود. امتیاز دهی برای ارزیابی متقاضی برای اعطای این کمک هزینه طبق جدول زیر انجام می‌شود.
\footnote{\url{www.frqnt.gouv.qc.ca}}

 \begin{table}[hz]
 	\centering
 	\includegraphics[width = \textwidth]{Material/Chapter3/Pics/FQRNT_Table}
 	%\caption{}
 \end{table}
 
 \subsection{\lr{NSERC}}
 
 این بورس از سوی دولت کانادا اعطا می‌شود. 
 دانشجویان مقیم و شهروند، نیمه وقت و تمام وقت می‌توانند برای این بورس درخواست بدهند. 
 مهلت اقدام برای دانشجویان فوق لیسانس تا انتهای سال اول، و دانشجویان دکترا تا انتهای سال دوم تحصیل است. 
 این کمک هزینه به دانشجویان فوق لیسانس حداکثر تا انتهای سال دوم و به دانشجویان دکترا تا انتهای سال سوم تحصیل پرداخت می‌شود. 
 مبلغ این بورس (در سال) برای دانشجویان مقیم و شهروند دوره دکترا 21000  دلار و برای دانشجویان مقیم و شهروند فوق لیسانس 17500 دلار است. 
 امتیاز دهی برای ارزیابی متقاضی برای اعطای این کمک هزینه بر طبق جدول زیر انجام می‌شود.
\footnote{\url{www.nserc-crsng.gc.ca}}
 
 \begin{table}[hz]
 	\centering
 	\includegraphics[width = \textwidth]{Material/Chapter3/Pics/NSERC_Table}
 	%\caption{}
 \end{table}
 
 \subsection{\lr{MITACS Accelerate}}
 این جایزه مختص دانشجویان تمام وقت فوق لیسانس و دکترا، غیر مقیم، مقیم و شهروند است. 
 این جایزه در دوره‌های چهار  تا شش ماهه اعطا می‌شود که برای دانشجویان فوق لیسانس دو بار و برای دانشجویان دکترا شش  بار قابل تمدید است. 
 حداقل حقوق دانشجو  10000 دلار برای هر دوره چهار ماهه است. 
 در این کمک هزینه مبلغ دیگری نیز برای پوشش هزینه‌های تحقیقات اختصاص داده می‌شود. 
 این بخش نیز با تشخیص استاد راهنما می‌تواند به درآمد دانشجو اضافه شود.

\subsection{\lr{Vanier Canada Graduate Scholarship}}
دانشجویان دکترا، غیر مقیم، مقیم و شهروند که حداکثر 20 ماه از آغازتحصیل آنها گذشته باشد می‌توانند برای این بورس درخواست بدهند. مبلغ این بورس 50000 دلار در سال برای 3 سال است. فعالیت‌های غیر علمی تاثیر زیادی در ارزشیابی دارد.

\footnote{\url{www.nserc-crsng.gc.ca}}

\subsection{\lr{Hydro-Quebec Graduate Award}}
این جایزه مختص دانشجویان مقیم و شهروند است. 
مبلغ این جایزه 25000  دلار است و در یک پرداخت به دانشجویان دکترا اهدا می‌شود.
 مبلغ این جایزه برای دانشجویان فوق لیسانس  10000 دلار است. 
هر دانشجو دو بار می‌تواند در طول تحصیل برای این جایزه اقدام کند.


\subsection{\lr{Student  Line of Credit}}

\lr{Line of credit}
  یک خط اعتباری مالی است. 
  در مورد این خط اعتباری در بخش بانک اطلاعات بیشتری ارائه می‌شود. این خط اعتباری معمولا به دانشجوهای مقیم و شهروند داده می‌شود. 
  ممکن است به دانشجویان غیر مقیم دائم با حضور یک ضامن  
  \lr{(Co-signer)}
  که خود مقیم دائم یا شهروند باشد نیز داده شود. 
  با توجه به اینکه هر بانک ضوابط خاص خود را دارد برای این کار باید به بانک‌های مختلف مراجعه کنید. 
  اگر درخواست تایید شود، مبلغ وام بر اساس رشته تحصیلی و شرایط دیگر توسط بانک تعیین می‌شود. 
  درصد بهره این وام تا زمان تحصیل دارنده آن نسبتا کم است (حدود 4 درصد در سال). 
  مقدار دقیق به بانک وام دهنده و شرایط دانشجو بستگی دارد. 
  بازپس‌گیری وام معمولا یک سال پس از اتمام تحصیلات شروع شده و بهره بدهی باقیمانده بیشتر خواهد بود.
  
 \subsection{\lr{Student Loan and Bursary}}
 
 \lr{Student Loan and Bursary}
  کمک هزینه دانشجویی است که دولت کبک به دانشجویان مقیم و شهروند اعطا می‌کند. بخشی از این کمک هزینه بلاعوض و بخشی به شکل وام بدون بهره با باز پرداخت کم است. مقدار آن بستگی به شرایط مالی دانشجو و درآمد او در سال دارد (برای مثال هنگام اقدام برای سال 2016-2017 درآمد دانشجو در سال 2016 از ژانویه تا دسامبر درنظر گرفته می شود). 
  برای دریافت این وام باید به صورت آنلاین در آدرس زیر اقدام کنید. توصیه می‌شود قبل از این کار برای راهنمایی به قسمت وام و کمک هزینه های دانشگاه خود مراجعه کنید.
   \url{www.afe.gouv.qc.ca/en/}
   
  برای مشاهده جدولی از مهمترین کمک هزینه‌های دولتی و بخش خصوصی برای دانشجویان دانشگاه‌های کانادا، به آدرس
  
\url{www.concordia.ca/students/financial-support/graduate-funding/sources.html}
  مراجعه کنید.
  
\section{کمک هزینه‌های دانشگاهی}

علاوه بر کمک هزینه‌های فوق، برخی دانشگاه‌ها کمک هزینه‌هایی برای دانشجویان در نظر می‌گیرند که در زیر به تفکیک دانشگاه برخی از مهمترین آنها ذکر شده‌اند.

\subsection{دانشگاه کنکوردیا}
\subsubsection{\lr{Entrance Awards}}

همه دانشجویان به صورت خودکار هنگام اپلای کردن برای این کمک هزینه در نظر گرفته می‌شوند. 
دقت کنید که استاد مربوطه باید برای این منظور با دپارتمان تماس گرفته و از آنها بخواهد که شما را کاندید کنند.

\subsubsection{\lr{In-Course Awards}}
این کمک هزینه‌‌ها مختص دانشجویانی هستند که دوره تحصیلی خود را آغاز نموده‌اند و هر کدام شرایط خاص خود را دارند. 
معمولا ددلاین و شرایط این کمک هزینه‌ها به وسیله ایمیلی از طرف دپارتمان اعلام می‌شود. 
ولی اکیدا توصیه می شود برای دریافت اطلاعات در مورد این کمک هزینه ها به شخص مسئول در دپارتمان مراجعه کنید.

\subsubsection{\lr{Concordia Accelerator Award}}
این جایزه مختص دانشجویان دکترا است و بین ترمهای 9 و 14 قابل دریافت است.

\subsubsection{\lr{Concordia University Conference and Exposition Award}}

این جایزه مختص دانشجویان فوق لیسانس و دکترا است. برای دانشجویان فوق لیسانس یک بار در ترم در دو سال اول تحصیل، برای دانشجویان دکترا یک بار در ترم در پنج سال اول تحصیل قابل دریافت است. مبلغ آن حداکثر 1000 دلار است.

\subsubsection{\lr{Conference Travel Support – Faculty of Engineering and Computer Science}}

این کمک هزینه مختص دانشجویان دکترا که
\lr{GSSP}
 دریافت می‌کنند است. 
 این کمک هزینه برای شرکت در کنفرانس است و در سال دوم یا سوم تحصیل قابل دریافت است. 
 مبلغ آن حداکثر 500  دلار و یک بار در سال است.
 در سایت دانشگاه کنکوردیا می‌توانید کمک هزینه‌های بسیار دیگری بیابید که ممکن است با شرایط شما تطابق داشته باشند. لینک جستجو کمک هزینه‌ها در دانشگاه کنکوردیا در زیر آمده است.
 
\url{https://campus.concordia.ca/psp/pscsprd/EMPLOYEE/HRMS/c/CU_EXT.CU_SS_FA_AWD_SRCH.GBL}

همانگونه که در تصویر زیر می‌بینید، در این صفحه می‌توانید با انتخاب وضعیت اقامتی و مقطع تحصیلی خود لیستی از کمک هزینه‌های موجود را ببینید.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width =6in]{Material/Chapter3/Pics/ConcordiaAwardSearch.png}
\end{figure}

در لینک زیر جدولی از برخی کمک هزینه‌های اصلی دانشگاه کنکوردیا به تفکیک وضعیت اقامتی و دوره تحصیلی آورده شده است.

\url{www.concordia.ca/students/financial-support/graduate-funding/sources.html}

لازم به ذکر است که لیست کمک هزینه‌ها و شرایط مربوط به آنها دائما در حال تغییر بوده و بنابراین توصیه می‌شود مستمرا این تغییرات را از طریق دپارتمان پیگیری کنید.

\subsection{دانشگاه پلی تکنیک}

برای لیست کاملی از کمک هزینه‌های تحصیلی دانشگاه مونترال می‌توانید به لینک زیر مراجعه کنید.

\url{www.polymtl.ca/aide-financiere/bourses/recherche/}

همانگونه که شکل زیر نشان می‌دهد در این صفحه می‌توانید بر اساس مقطع تحصیلی و نوع دوره تحصیلی و همچنین وضعیت اقامتی، لیست کمک هزینه‌ها را ببینید.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width =6in]{Material/Chapter3/Pics/PolytechniqueAwardSearch.png}
\end{figure}

\subsection{دانشگاه مک‌گیل}

دانشگاه مک‌گیل دارای دو دسته کمک هزینه می‌باشد. دسته اول کمک هزینه‌هایی است که دانشجو به طور خودکار در هنگام اپلای کردن در آنها کاندید می شود و مختص دانشجویانی است که هنوز تحصیل در دوره مورد نظر را آغاز نکرده‌اند
\lr{(Entrance Award)}. 
دسته دوم کمک هزینه‌هایی است که دانشجویان در حال تحصیل در هر دوره می‌توانند برای گرفتن آنها اقدام کنند 
\lr{(In-Course Award)}.
 این کمک هزینه‌ها به دپارتمان مورد نظر بستگی داشته و دائما تغییر می‌کنند و به همین جهت اکیدا توصیه می‌شود برای اطلاع از آنها به فرد مسئول در دپارتمان مراجعه کنید. 
مثال‌هایی از این کمک‌ها عبارتند از وام های بدون بهره و نیز وام های بلاعوض 
\lr{(loans and bursaries)}.
معمولا برای درخواست این وام‌ها، بودجه بندی هزینه‌ها و درآمدهای خود را ارائه کرده و مبلغ کسری بودجه خود را تقاضا می کنید. پس از بررسی بودجه‌بندی ارائه شده، مبلغ پرداخت شده، و تا آخر سال تحصیلی برای بازپرداخت آن مهلت خواهید داشت. 
این دانشگاه همچنین جهت شرکت در کنفرانس‌های علمی کمک هزینه‌هایی در اختیار دانشجویان قرار می‌دهد که برای اطلاع از آنها نیز می‌توانید به دپارتمان مربوطه مراجعه کنید.

\subsection{دانشگاه 
	\lr{ETS}}

\subsubsection{\lr{Internal scholarships (Bourses internes)}}

برای دانشجویان کارشناسی ارشد و دکترا (به ترتیب 3000 و 5000 دلار) تمام وقت با هر وضعیت اقامتی. دانشجویان کارشناسی ارشد و دکترا نباید به ترتیب بیش از دو سال و چهار سال از مدت تحصیلشان را سپری کرده باشند و دانشجویان دکترا باید امتحان جامع خود را گذرانده باشند. شرایطی نیز برای معدل وجود دارد.

\subsubsection{\lr{Funding for Research Outreaach}} 
\footnote{\lr{Financement pour le rayonnement de la recherche}}
این کمک هزینه به ازای هر مقاله منتشر شده به دانشجویان داده می‌شود و مبلغ آن حداکثر 1000 دلار است.

برای اطلاعات بیشتر درباره کمک هزینه‌های این دانشگاه به این آدرس زیر مراجعه کنید.

\begin{footnotesize}
\url{www.etsmtl.ca/Etudiants-actuels/Cycles-sup/Cout-financement/Comment-financer-mes-etudes}
\end{footnotesize}

\subsection{سایر کمک های مالی برای دانشجویان کلیه دانشگاه‌ها}

\begin{enumerate}
	\item	عقب انداختن زمان پرداخت شهریه 
	\lr{(Tuition Payment Deferral)}.
	 برای این موضوع غالبا می‌توانید به دفتر مربوط به امور شهریه در دانشگاه مراجعه کنید. 
	با شرح وضعیت مالی خود و ارائه سوابق تحصیلی، مورد شما بررسی شده و در صورت تصویب، می‌توانید پرداخت شهریه را به تاخیر بیندازید.
		
	\item کار همزمان با تحصیل 
\lr{(Work Study Program)}.
 برای یافتن شغل در محیط دانشگاه 
 \lr{(On-Campus)}
 همواره می توانید به دفاتر مخصوصی که برای این موضوع در هر دانشگاه وجود دارد مراجعه کنید.
 توجه داشته باشید که دانشجویان اینترنشنال، در داخل دانشگاه  
 \lr{(On-Campus)}
 می‌توانند به صورت تمام وقت (40 ساعت در هفته) و خارج دانشگاه 
 \lr{(Off-Campus)}
 بصورت پاره وقت (20 ساعت در هفته)
 کار کنند. دانشجویان اینترنشنال، در تعطیلات تابستان، بهار و سال نو در صورتی که واحد درسی یا پژوهشی نداشته باشند می‌توانند به صورت تمام وقت کار کنند.
 اطلاعات بیشتر در این زمینه در بخش کار، آموزش و تفریح و همچمین بخش مهاجرت آمده است.
\end{enumerate}